---
title: Paralelism, concurenta si fire de executie
sidebar_position: 2
---

# Paralelism, concurenta si fire de executie

De-a lungul progresului tehnologic al calculatoarelor a fost necesar ca acestea sa proceseze diverse date mai rapid sau sa proceseze diferite actiuni declansate de utilizatori in acelasi timp intr-un timp rezonabil. Din acest motiv atat procesoarele cat si programele au fost gandite sa suporte procesare paralela atunci cand nu mai era posibila imbunatatirea performantelor prin imbunatatirea performantelor fizice ale procesoarelor sau prin descoperirea de algoritmi mai rapizi. 

Astfel, au aparut procesoare **multi-core** prin care mai multe intructiuni puteau fi executate in mod paralel iar multe limbaje vin cu biblioteci standard care sa profite de acest lucru implementand API-uri care sa usureze munca programatorilor de a reprezenta programatic lucrul paralel. 

Vom intra in cateva clase folosite pentru programarea paralala si concurenta, nu este o introducere in calculul paralel, pentru acest lucru urmariti un curs in acest sens, vom arata doar cum se poate lucra obiectual cu fire de executie si task-uri.

## Paralelism si concurenta

Trebuie facuta distinctia intre **paralelism** si **concurenta**, in ambele cazuri mai multe instructiuni sunt executate la un moment data intr-o ordine nedeterminata cu o eventuala astepatare pentru terminarea executarii tututor instructiunilor. Diferenta este ca daca intructiunile se executa pe diferite core-uri ale procesoarelor in acelasi timp vorbim de paralelism, daca instructiunile se executa in mod paralel pe mai multe core-uri sau alternativ in mod secvential pe un core intr-o ordine oarecare vorbim de concurenta, practic concurenta este un concept care inglobeaza si este mai general ca paralelismul.

In ce priveste suportul pentru programarea paralela in C# exista clasa **Thread** care abstractizeaza un **fir de executie (thread)**. Un fir de executie in cadrul unui proces este definit printr-un **stack pointer** si un **instruction pointer** propriu, adica unde se afla pe stiva programului firul de executie si la ce intructiune se afla, este exact acelasi lucru ca un proces in cadrul sistemului de operare dar fata de procese, firele de executie au la comun in cadrul aceluiasi proces **spatiul virtual de adrese**.

import DocCardList from '@theme/DocCardList';

<DocCardList />

